<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title><![CDATA[Espace de fouille]]></title><link href="espacedefouille.org/atom.xml" rel="self"/><link href="espacedefouille.org/"/><updated>2015-04-15T10:46:54+02:00</updated><id>espacedefouille.org/</id><author><name><![CDATA[Frédéric Bouquet]]></name></author><generator uri="http://sysgears.com/grain/">Grain</generator><entry><title type="html"><![CDATA[L'espace de fouille fait peau neuve]]></title><link href="espacedefouille.org/blog/2015/04/13/l-espace-de-fouille-fait-peau-neuve/"/><updated>2015-04-15T10:46:54+02:00</updated><id>/blog/2015/04/13/l-espace-de-fouille-fait-peau-neuve/</id><content type="html"><![CDATA[<p>Depuis environ 5 ans, je maintiens un espace de fouille personnel qui fut tour à tour un blog, un wiki, un site, ...
Il devient aujourd'hui un blog, dans le sens originel du terme : un web log, espace de recherche et de suivi des
découvertes qui me semblent intéressantes à garder avant tout pour moi. Si cela peut servir à quelqu'un d'autre, autant
partager alors le voici en ligne.</p>
<h1>Technique, mais pas que !</h1>
<p>A l'origine, l'espace de fouille se concentrait sur la technique : le code, l'administration, ...
J'ai un aveu à vous faire : la vie ce n'est pas que l'informatique ! Et j'irai même plus loin : l'informatique n'est
qu'un outil, pas une finalité en soi !
Certes, l'informatique peut être un métier, une passion, mais cela reste un outil au même titre qu'un marteau, qu'un
pinceau, qu'une voiture, que... Ce n'est qu'une réponse possible à un besoin donné.</p>
<p>Depuis plusieurs années, mes fouilles m'ont amené à explorer bien des domaines, comment vendre, comment raconter des
histoires, comment courir, comment communiquer, ...
Ainsi, plutôt que de me concentrer sur un seul sujet, autant placer dans un seul cachier de recherche le fruit de mes
exploration.</p>
<h1>Les besoins et les solutions possibles !</h1>
<p>Je parlais plus haut d'outils. Les outils sont intéressants, mais les besoins le sont peut être plus, tout comme
les idées de solution. Ainsi, plutôt que de me concentrer sur un seul outil comme je l'ai fait jusqu'à maintenant,
j'ai pour intention d'expliciter les besoins que je peux observer, pousser des réflexions aussi loin que possible sur
les réels buts qui se cachent derrière. J'ai aussi l'intension d'explorer les solutions possibles et, le cas échéant,
explorer la technique et les outils qui permettent de mettre en place ces solutions.</p>
]]></content></entry></feed>